[
	{
		"kelas": "UAS KOMPUTER DAN MASYARAKAT",
		"tipeSoal": [
			{
				"id": 1,
				"tipe": "Semua Soal(171)",
				"jumlahSoal": {
					"dari": 1,
					"sampai": 999
				}
			},
			{
				"id": 12,
				"tipe": "Semua Soal(171) Sesuai Urutan",
				"jumlahSoal": {
					"dari": 1,
					"sampai": 999
				}
			},
			{
				"id": 2,
				"tipe": "100 Soal Random",
				"jumlahSoal": {
					"dari": 1,
					"sampai": 100
				}
			},
			{
				"id": 3,
				"tipe": "Soal 1-20",
				"jumlahSoal": {
					"dari": 1,
					"sampai": 20
				}
			},
			{
				"id": 4,
				"tipe": "Soal 21-40",
				"jumlahSoal": {
					"dari": 21,
					"sampai": 40
				}
			},
			{
				"id": 5,
				"tipe": "Soal 41-60",
				"jumlahSoal": {
					"dari": 41,
					"sampai": 60
				}
			},
			{
				"id": 6,
				"tipe": "Soal 61-80",
				"jumlahSoal": {
					"dari": 61,
					"sampai": 80
				}
			},
			{
				"id": 7,
				"tipe": "Soal 81-100",
				"jumlahSoal": {
					"dari": 81,
					"sampai": 100
				}
			},
			{
				"id": 8,
				"tipe": "Soal 101-120",
				"jumlahSoal": {
					"dari": 101,
					"sampai": 120
				}
			},
			{
				"id": 9,
				"tipe": "Soal 121-140",
				"jumlahSoal": {
					"dari": 121,
					"sampai": 140
				}
			},
			{
				"id": 10,
				"tipe": "Soal 141-160",
				"jumlahSoal": {
					"dari": 141,
					"sampai": 160
				}
			},
			{
				"id": 11,
				"tipe": "Soal 161-171",
				"jumlahSoal": {
					"dari": 161,
					"sampai": 171
				}
			}
		],
		"soal": [
			{
				"id": 1,
				"question": "Beberapa waktu lalu di-lndonesia sempat dihebohkan dengan penyerangan Oleh hacker Bjorka. Namun sampai sekarang kebanyakan yang ditangkap ternyata bukanlah sosok Bjorka yang asli (salah tangkap). Mengapa Kepolisian Indonesia kesulitan menangkap Hacker Bjorka?",
				"options": [
					"Polisi Indonesia kurang hebat dalam mencari",
					"Hacker mempunyai backingan orang yang sangat di Indonesia",
					"Hacker adalah kelompok bukan perorangan sehingga sulit untuk dicari",
					"Bjorka hebat dalam tersembunyi",
					"Bjorka hanyalah konten prank untuk pengalihan isu kenegaraan"
				],
				"answer": "Hacker adalah kelompok bukan perorangan sehingga sulit untuk dicari"
			},
			{
				"id": 2,
				"question": "Perhatikan poin-poin di bawah ini:\n1) Beresiko terkena ransomware / malware / adsware dan sejenisnya\n2) Hemat biaya karena gratis\n3) Melanggar hak cipta dan bisa dipidana\n4) Dapat digunakan dikomputer lain tanpa harus membeli lagi\n5) Pemasaran/promosi gratis terhadap software\n6) Data pribadi rentan dicuri\nDari di atas, mana saja yang merupakan dampak negatif penggunaan software bajakan?",
				"options": [
					"1), 2), dan 4)",
					"2), 4), dan 6)",
					"1), 3), dan 6)",
					"1), 3), dan 4)",
					"2), 4), dan 5)"
				],
				"answer": "1), 3), dan 6)"
			},
			{
				"id": 3,
				"question": "...merupakan Ciri utama Sistem komputer terkena serangan DdoS",
				"options": [
					"Koneksi internet menjadi sangat lambat dan komputer tidak responsif",
					"sistem secara otomatis melakukan updating version",
					"Pengguna tiba-tiba ter-logout dari semua akun yang sedang login",
					"Muncul pesan Sorry, your system has been hacked by K3v1N",
					"Monitor tiba-tiba mati sendiri"
				],
				"answer": "Koneksi internet menjadi sangat lambat dan komputer tidak responsif"
			},
			{
				"id": 4,
				"question": "tujuan utama dari firewall dalam komputer adalah",
				"options": [
					"Mempercepat koneksi internet",
					"Melindungi komputer dari serangan api dengan dinding pelindung",
					"Menghapus virus dari komputer",
					"Melindungi jaringan komputer dari serangan maupun akses tidak sah",
					"Mengelola penyimpanan data secara cloud encryption"
				],
				"answer": "Melindungi jaringan komputer dari serangan maupun akses tidak sah"
			},
			{
				"id": 5,
				"question": "di bawah ini merupakan ciri-ciri dari black hat hacker, kecuali...",
				"options": [
					"Mencari kelemahan jaringan untuk dieksploitasi demi keuntungan pribadi",
					"Melaporkan kelemahan jaringan kepada perusahaan untuk mendapatkan imbalan",
					"Menargetkan data sensitif untuk diperjualbelikan di dark web",
					"Menyembunyikan identitas / anonymous",
					"Menyelipkan malware ke dalam sistem untuk merusak target"
				],
				"answer": "Melaporkan kelemahan jaringan kepada perusahaan untuk mendapatkan imbalan"
			},
			{
				"id": 6,
				"question": "Perhatikan tanda-tanda berikut ini:\n1) Kapasitas baterai berkurang drastis secara tiba-tiba\n2) Suhu perangkat menjadi overheat padahal tidak melakukan pekerjaan berat (misalnya gaming)\n3) Layar smartphone retak\n4) Muncul random popup ads di layar\n5) muncul panggilan atau pesan mendadak dari nomor telpon milik orang tua\nMengacu pada informasi dari Avast Antivirus, nomor berapakah yang kemungkinan menjadi tanda-tanda sebuah Smartphone telah diretas?",
				"options": [
					"1), 2), dan 3)",
					"2), 3), dan 5)",
					"1), 2), dan 4)",
					"1), 4), dan 5)",
					"2), 4), dan 5)"
				],
				"answer": "1), 2), dan 4)"
			},
			{
				"id": 7,
				"question": "pelaku memasang access point (AP) di tempat umum menyerupai AP yang sah, seperti Kafe dengan tujuan mengelabui calon korban agar mengkoneksikan perangkat mereka ke AP pelaku. Setelah terhubung pelaku dapat melakukan remote pada perangkat mereka dan pencuri data pribadi korban, Tlndakan kriminal tersebut dapat dikategorikan sebagai?",
				"options": [
					"Skimming",
					"Ransomware",
					"Bluejacking",
					"Wireshark",
					"Rogue Access Point (RAP)"
				],
				"answer": "Rogue Access Point (RAP)"
			},
			{
				"id": 8,
				"question": "Contoh praktik pembuatan password yang baik untuk keamanan akun adalah ?",
				"options": [
					"Menyimpan password di penyimpanan agar tidak lupa",
					"Tidak pernah mengganti password untuk menunjukkan pribadi yang konsisten dan berpendirian teguh",
					"Mengganti password setiap 15 menit sekali",
					"Membuat password yang sulit ditebak yang terdiri dari gabungan huruf kecil, huruf kapital, angka, dan simbol",
					"Menggunakan nama yang mudah diingat dan diketahui orang Iain"
				],
				"answer": "Membuat password yang sulit ditebak yang terdiri dari gabungan huruf kecil, huruf kapital, angka, dan simbol"
			},
			{
				"id": 9,
				"question": "Apa perbedaan utama antara hacker dan cracker?",
				"options": [
					"Hacker bertujuan merusak sistem, sedangkan cracker membantu meningkatkan keamanan.",
					"Hacker mengeksplorasi celah keamanan tanpa merusak, sedangkan cracker merusak dan mengambil keuntungan dari sistem.",
					"Hacker bekerja untuk pemerintah, sedangkan cracker bekerja secara individu.",
					"Hacker selalu menggunakan perangkat keras, sedangkan cracker hanya menggunakan perangkat lunak",
					"Hacker bekerja untuk mencari uang secara legal, sedangkan cracker menggunakan cara yang tidak benar"
				],
				"answer": "Hacker mengeksplorasi celah keamanan tanpa merusak, sedangkan cracker merusak dan mengambil keuntungan dari sistem."
			},
			{
				"id": 10,
				"question": "Apa yang biasanya dilakukan oleh seorang cracker?",
				"options": [
					"Menguji keamanan sistem untuk perbaikan",
					"Bekerja dengan pemerintah agar dapat diangkat menjadi ASN",
					"Membantu pengguna memahami teknologi",
					"Mencuri informasi dan merusak data",
					"Mengembangkan perangkat lunak baru"
				],
				"answer": "Mencuri informasi dan merusak data"
			},
			{
				"id": 11,
				"question": "Apa dampak utama dari kejahatan komputer bagi masyarakat?",
				"options": [
					"Peningkatan kualitas layanan publik",
					"Kebocoran informasi pribadi dan kehilangan uang",
					"Penurunan harga perangkat lunak legal",
					"Pengurangan kasus phishing di dunia maya",
					"Peningkatan data informasi"
				],
				"answer": "Kebocoran informasi pribadi dan kehilangan uang"
			},
			{
				"id": 12,
				"question": "Apa yang dimaksud dari hacker?",
				"options": [
					"Sekumpulan orang yang bermain komputer dengan keahlian mereka masing-masing? sesuai role",
					"Sekelompok ahli komputer yang mengadakan percobaan teknologi baru, yang menerobos ke dalam sistem komputer tanpa otorisasi/wewenang",
					"sekelompok ahli komputer yang saling berkompetensi? mencapai level tertentu",
					"seorang ahli komputer yang menyembunyikan identitasnya? (anonym)",
					"seorang yang ahli komputer yang memperbaiki kesalahan dalam komputer?"
				],
				"answer": "Sekelompok ahli komputer yang mengadakan percobaan teknologi baru, yang menerobos ke dalam sistem komputer tanpa otorisasi/wewenang"
			},
			{
				"id": 13,
				"question": "Manakah di bawah ini yang bukan merupakan dampak negatif dari kejahatan komputer terhadap masyarakat?",
				"options": [
					"Kehilangan uang",
					"Kebocoran informasi pribadi",
					"Meningkatnya kesadaran masyarakat tentang pentingnya keamanan digital",
					"Gangguan pada layanan publik seperti sistem transportasi atau komunikasi",
					"Terganggunya notifikasi/pengingat jadwal obat ke pasien"
				],
				"answer": "Meningkatnya kesadaran masyarakat tentang pentingnya keamanan digital"
			},
			{
				"id": 14,
				"question": "Apakah tugas dari Badan Siber dan Sandi Negara (BSSN)?",
				"options": [
					"Mengelola sistem informasi dan platform teknologi nasional dengan tujuan menggantikan penggunaan sistem operasi asing di seluruh instansi pemerintah, serta memastikan pengelolaan data yang aman dengan memperkenalkan sistem enkripsi untuk seluruh transaksi negara",

					"Melaksanakan keamanan siber secara efektif dan efisien dengan memanfaatkan, mengembangkan, dan mengonsolidasikan semua unsur yang terkait dengan keamanan siber",

					"Melaksanakan jaringan internet yang aman dan terhubung untuk seluruh instansi pemerintahan dengan tujuan memonitor transaksi keuangan negara secara real-time untuk mencegah potensi penyalahgunaan anggaran dalam sektor publik",

					"Melaksanakan dan memelihara pusat data nasional yang aman, serta memberikan pelatihan bagi instansi pemerintah terkait pengelolaan sistem informasi dan aplikasi yang mendukung operasional pemerintahan",

					"Melaksanakan audit keamanan siber di seluruh sektor publik dan swasta dengan tujuan untuk mengevaluasi kerentanannya terhadap ancaman siber, serta memberikan rekomendasi untuk peningkatan sistem keamanan dan perlindungan data negara"
				],
				"answer": "Melaksanakan keamanan siber secara efektif dan efisien dengan memanfaatkan, mengembangkan, dan mengonsolidasikan semua unsur yang terkait dengan keamanan siber"
			},
			{
				"id": 15,
				"question": "Pemerintah Indonesia, seperti banyak negara lainnya, memiliki unit atau lembaga yang terlibat dalam keamanan siber, seperti BSSN, yang bertugas melindungi infrastruktur kritis dari ancaman dunia maya. Keamanan siber menjadi isu yang sangat penting di Indonesia karena...",
				"options": [
					"Melibatkan sektor teknologi informasi dan komunikasi",
					"Dapat mengancam kestabilan ekonomi, dan sosial jika tidak dijaga",
					"Tidak berhubungan dengan kegiatan sektor publik",
					"Dapat diatasi tanpa melibatkan masyarakat hanya perlu saja",
					"Dapat memenuhi kebutuhan masyarakat Indonesia dalam hal teknologi informasi"
				],
				"answer": "Dapat mengancam kestabilan ekonomi, dan sosial jika tidak dijaga"
			},
			{
				"id": 16,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan \"Script Kiddie\"?",
				"options": [
					"Hacker yang memiliki keahlian tinggi dan pengalaman luas dalam jaringan",
					"Individu yang menggunakan alat dan skrip yang dibuat Oleh orang Iain untuk melakukan serangan tanpa pemahaman mendalam",
					"Hacker yang bekerja untuk lembaga pemerintah maupun swasta",
					"Seorang programmer yang menciptakan perangkat lunak keamanan siber",
					"Individu yang memahami sistem operasi Sisi luar dalam, sanggup mengkonfigurasi dan menyambungkan jaringan secara global"
				],
				"answer": "Individu yang menggunakan alat dan skrip yang dibuat Oleh orang Iain untuk melakukan serangan tanpa pemahaman mendalam"
			},
			{
				"id": 17,
				"question": "Bagaimana script kiddie biasanya bekerja?",
				"options": [
					"Mereka menulis script mereka sendiri dari awal dan menyasar target spesifik",
					"Mereka hanya menggunakan browser untuk browsing internet",
					"Mereka fokus pada pembangunan perangkat lunak keamanan",
					"Mereka menggunakan pre-written scripts dan tools yang sudah tersedia untuk melakukan serangan",
					"Mereka memahami sistem operasi Sisi luar dalam, sanggup mengkonfigurasi dan menyambungkan jaringan secara global"
				],
				"answer": "Mereka menggunakan pre-written scripts dan tools yang sudah tersedia untuk melakukan serangan"
			},
			{
				"id": 18,
				"question": "Tingkatan ilmu hacker yang cenderung menggunakan tools atau alat yang sudah ada tanpa pemahaman mendalam tentang cara kerjanya adalah",
				"options": [
					"Lamer, Script Kiddie",
					"Developed Kiddie",
					"Semi Elite",
					"Elite",
					"Semi Elite, Elite"
				],
				"answer": "Lamer, Script Kiddie"
			},
			{
				"id": 19,
				"question": "Urutan tingkatan level ilmu hacker yang benar adalah ?",
				"options": [
					"Lamer - Script kiddie - Developed kiddie - Semi elite - Elite",
					"Script kiddie - Developed kiddie - Lamer - Semi elite - Elite",
					"Lamer - Semi elite - Elite - Script kiddie - Developed kiddie",
					"Developed kiddie - Script kiddie - Lamer - Semi elite - Elite",
					"Developed kiddie - Lamer - Script kiddie - Semi elite - Elite"
				],
				"answer": "Lamer - Script kiddie - Developed kiddie - Semi elite - Elite"
			},
			{
				"id": 20,
				"question": "Mengapa banyak perusahaan mencari hacker untuk posisi keamanan siber?",
				"options": [
					"Karena hacker dapat merusak sistem dengan mudah",
					"Karena hacker dapat membantu mengidentifikasi dan memperbaiki kerentanan",
					"Karena hacker tidak memerlukan keterampilan teknis",
					"Karena hacker dapat mengabaikan semua protokol keamanan",
					"Karena hacker bukan cracker, jadi pasti seorang hacker berjiwa Iuhur"
				],
				"answer": "Karena hacker dapat membantu mengidentifikasi dan memperbaiki kerentanan"
			},
			{
				"id": 21,
				"question": "Berikut ini alasan dari seseorang menghack, kecuali....",
				"options": [
					"Membuktikan kemampuan",
					"Menghasilkan uang",
					"Tujuan dan rasial",
					"Sebagai bahan ajaran",
					"Melawan pemerintah atau besar"
				],
				"answer": "Sebagai bahan ajaran"
			},
			{
				"id": 22,
				"question": "Apa alasan utama banyak hacker untuk melakukan hacking?",
				"options": [
					"Kesenangan semata",
					"Mencari target yang lemah / tidak cerdas",
					"Mempelajari teknologi baru",
					"Meningkatkan reputasi di komunitas",
					"Keuntungan finansial"
				],
				"answer": "Keuntungan finansial"
			},
			{
				"id": 23,
				"question": "Di bawah ini mana yang bukan merupakan alasan seseorang menjadi hacker?",
				"options": [
					"Membuktikan Kemampuan",
					"Ingin Mendapatkan Uang",
					"Ingin ditakuti banyak orang",
					"Melawan Pemerintah dan Perusahaan Besar",
					"Karena merasa bertumpah darah satu, berbangsa satu, dan berbahasa satu, yaitu Indonesia"
				],
				"answer": "Ingin ditakuti banyak orang"
			},
			{
				"id": 24,
				"question": "Salah satu Ciri utama dari serangan phishing adalah:",
				"options": [
					"Peringatan adanya virus di sistem komputer target",
					"Penggunaan malware untuk mengenkripsi file korban.",
					"Pengendalian perangkat korban melalui jaringan Wi-Fi",
					"Menyusup ke server untuk mencuri data pengguna",
					"Email atau pesan palsu dari bank atau pemerintah"
				],
				"answer": "Email atau pesan palsu dari bank atau pemerintah"
			},
			{
				"id": 25,
				"question": "Salah satu contoh serangan jaringan yang berpotensi mengganggu layanan adalah",
				"options": [
					"Phishing",
					"Data Breach",
					"Denial of Service (DoS)",
					"Malware",
					"Adsware"
				],
				"answer": "Denial of Service (DoS)"
			},
			{
				"id": 26,
				"question": "Dalam perlindungan software terdapat Asosiasi Piranti perangkat lunak Telematika Indonesia (ASPILUKI). Tahun berapa ASPILUKI dibentuk?",
				"options": ["1989", "1990", "1991", "1992", "1993"],
				"answer": "1990"
			},
			{
				"id": 27,
				"question": "Undang-undang hak cipta Amerika Serikat yang berfokus pada hak cipta media digital untuk membantu pemilik konten suatu website agar tidak dimasukkan ke hasil pencarian mesin pencari adalah",
				"options": [
					"UU ITE",
					"DMCD (Digital Millenium Copyright Denial)",
					"DDoS (Distributed Denial of Service)",
					"DoS (Denial of Service)",
					"DMCA (Digital Millenium Copyright Act)"
				],
				"answer": "DMCA (Digital Millenium Copyright Act)"
			},
			{
				"id": 28,
				"question": "Berikut ini yang merupakan contoh serangan rekayasa sosial atau social engineering adalah",
				"options": [
					"Phishing email",
					"Serangan brute force",
					"Man in the middle attack",
					"Injeksi SQL",
					"Denial-of-Service (DOS)"
				],
				"answer": "Phishing email"
			},
			{
				"id": 29,
				"question": "Beberapa organisasi atau grup yang terkenal dalam dunia scene warez dan cracking perangkat lunak telah beroperasi selama betahun-tahun khususnya crack untuk berbagai jenis lunak dan game. Berikut ini yang tidak termasuk organisasi tersebut",
				"options": ["DMCA", "Razor 1911", "RELOADED", "Skid Row", "X-Force"],
				"answer": "DMCA"
			},
			{
				"id": 30,
				"question": "Jika seorang pengguna terus menginstal ulang lunak trial melebihi yang diizinkan Oleh lisensi, dampak yang paligg mungkin terjadi adalah ",
				"options": [
					"Perangkat lunak tersebut akan dianggap bajakan",
					"Perangkat lunak trial akan mengkonfigurasi sistem untuk meningkatkan keamanan secara otomatis",
					"Sistem akan menjadi lebih cepat karena perangkat lunak trial dapat memanfaatkan ruang disk yang lebih sedikit (karena sudah terinstal)",
					"Sistem yang akan mengalami gangguan stabilitas karena perangkat lunak tidak dapat berfungsi dengan benar",
					"Sistem akan menjadi lebih stabil karena masa trial sudah dilalui dengan baik"
				],
				"answer": "Perangkat lunak tersebut akan dianggap bajakan"
			},
			{
				"id": 31,
				"question": "Salah satu tindakan perlindungan yang harus ada pada perangkat lunak untuk menjaga keamanan dan privasi pengguna, kecuali",
				"options": [
					"Enkripsi data untuk melindungi informasi sensitif",
					"Penggunaan firewall untuk melindungi dari ancarnan eksternal",
					"Pembaruan rutin untuk mengatasi kerentanannya (patch security holes)",
					"Perlindungan terhadap perangkat lunak bajakan yang dapat menyebabkan kerusakan",
					"Penggunaan antivirus untuk mendeteksi malware di dalam perangkat"
				],
				"answer": "Perlindungan terhadap perangkat lunak bajakan yang dapat menyebabkan kerusakan"
			},
			{
				"id": 32,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan kebebasan berbicara?",
				"options": [
					"Hak untuk berbicara tanpa batasan",
					"Hak untuk menyampaikan pendapat tanpa melanggar hukum",
					"Hak untuk menyerang orang lain secara verbal maupun tindakan",
					"Hak untuk mengabaikan aturan dan norma",
					"Hak untuk mengutarakan apapun tanpa batasan dan sensor, maupun keduanya"
				],
				"answer": "Hak untuk mengutarakan apapun tanpa batasan dan sensor, maupun keduanya"
			},
			{
				"id": 33,
				"question": "Jika kita mengalami pencemaran nama baik, ujaran kebencian, dan ancaman penghilangan nyawa. Apa yang seharusnya dilakukan",
				"options": [
					"Membalas pelaku dengan balik mencemari nama mereka dan memberikan ancaman",
					"melaporkan ke gubernur terpilih",
					"Mengabaikan dan memblokir semua akun media sosial",
					"Melaporkan ke pihak berwajib",
					"Mengumpulkan orang-orang untuk menganiaya pelaku"
				],
				"answer": "Melaporkan ke pihak berwajib"
			},
			{
				"id": 34,
				"question": "Apa langkah yang dapat dilakukan seseorang untuk menghindari pelanggaran UU ITE saat menggunakan media sosial?",
				"options": [
					"Menghapus semua akun media sosial",
					"Membatasi akses internet ke masyarakat",
					"Memverifikasi kebenaran informasi sebelum membagikan",
					"Tidak menggunakan teknologi sama sekali",
					"Jangan menggunakan media sosial"
				],
				"answer": "Memverifikasi kebenaran informasi sebelum membagikan"
			},
			{
				"id": 35,
				"question": "Dono mulai bekerja sebagai konten kreator di Juni 2024, karena video yang dia buat sangat menarik jadi dalam waktu singkat la sudah mempunyai banyak fans dan penonton. Ada konten kreator lain yang iri dan membuat postingan fitnah tentang Dono. Karena merasa nama baiknya sedang dicemarkan Dono melapor ke pihak berwenang- UU ITE yang biasa dipakai terkait pencemaran nama baik diatur dalam pasal?",
				"options": [
					"Pasal 27 Ayat (1)",
					"Pasal 27 Ayat (2)",
					"Pasal 27A",
					"Pasal 27B Ayat (1)",
					"Pasal 27 Ayat (4)"
				],
				"answer": "Pasal 27A"
			},
			{
				"id": 36,
				"question": "Apa yang merupakan batasan dalam kebebasan berbicara?",
				"options": [
					"Berita benar sesuai fakta",
					"Kritik terhadap pemerintah",
					"Pamer foto Iiburan ke luar negeri",
					"Pamer Saldo ATM",
					"Ujaran kebencian"
				],
				"answer": "Ujaran kebencian"
			},
			{
				"id": 37,
				"question": "Apa tujuan utama diterapkannya UU ITE di Indonesia?",
				"options": [
					"Mengawasi seluruh aktivitas media sosial, khususnya yang menarik perhatian",
					"Membatasi kebebasan berbicara di internet",
					"Menghapus seluruh konten digital di internet agar aman dari stalking",
					"Memberikan jaminan kepastian hukum untuk masyarakat yang melakukan transaksi elektronik",
					"Mengekang kebebasan berbicara dan mengeluarkan pendapat"
				],
				"answer": "Memberikan jaminan kepastian hukum untuk masyarakat yang melakukan transaksi elektronik"
			},
			{
				"id": 38,
				"question": "Sensor terhadap konten dunia maya seringkali dilakukan Oleh platform media sosial. Apa tujuan utama dari tindakan ini?",
				"options": [
					"Melindungi pengguna dari konten berbahaya, seperti ujaran kebencian",
					"Membatasi kebebasan berekspresi pengguna",
					"Menghapus semua opini yang tidak sesuai dengan pemerintah",
					"Menyembunyikan kebenaran tentang isu agama dan politik",
					"Mengurangi media sosial"
				],
				"answer": "Melindungi pengguna dari konten berbahaya, seperti ujaran kebencian"
			},
			{
				"id": 39,
				"question": "Apa langkah yang dapat diambil orang tua untuk melindungi anak-anak dari konten dewasa di dunia maya?",
				"options": [
					"Membiarkan anak-anak menggunakan perangkat tanpa pengawasan",
					"Memberikan akses penuh pada semua konten agar anak belajar mandiri",
					"Menghapus semua aplikasi media sosial dari perangkat anak",
					"Membatasi waktu penggunaan perangkat elektronik hingga 1 jam sehari",
					"Menggunakan fitur kontrol orang tua pada perangkat dan aplikasi"
				],
				"answer": "Menggunakan fitur kontrol orang tua pada perangkat dan aplikasi"
			},
			{
				"id": 40,
				"question": "Mengapa keberadaan situs yang berisi informasi sipil dan kenegaraan penting?",
				"options": [
					"Agar masyarakat dapat mengakses hiburan secara online",
					"Untuk memberikan informasi resmi kepada masyarakat tentang hak dan kewajiban mereka",
					"Sebagai sarana untuk mempromosikan produk-produk teknologi terbaru",
					"Untuk mengurangi penggunaan buku dan media cetak",
					"Sebagai pengganti media sosial dalam diskusi publik"
				],
				"answer": "Untuk memberikan informasi resmi kepada masyarakat tentang hak dan kewajiban mereka"
			},
			{
				"id": 41,
				"question": "Dari beberapa kasus dibawah ini yang tidak termasuk dalam kasus kebebasan berbicara adalah....",
				"options": [
					"Gunawan Sadbor dugaan promosi judol",
					"Ahmad Dani ujaran kebencian",
					"Ahok Penistaan agama",
					"Me hoa menyudutkan etnis tertentu",
					"Cut Intan Nabila KDRT"
				],
				"answer": "Cut Intan Nabila KDRT"
			},
			{
				"id": 42,
				"question": "Kebebasan berbicara adalah hak yang dijamin Oleh banyak negara. Namun, kebebasan ini biasanya memiliki batasan. Berikut ini adalah contoh tindakan yang melanggar batasan kebebasan berbicara:",
				"options": [
					"Menyebarkan ujaran kebencian terhadap kelompok tertentu",
					"Menyampaikan kritik terhadap pemerintah dengan fakta dan data",
					"Menyuarakan pendapat dalam demonstrasi damai",
					"Menulis opini pribadi di media sosial",
					"Berdiskusi tentang kebijakan publik di ruang terbuka"
				],
				"answer": "Menyebarkan ujaran kebencian terhadap kelompok tertentu"
			},
			{
				"id": 43,
				"question": "Dalam penerapan kebebasan berbicara, salah satu tantangan utama yang sering dihadapi adalah",
				"options": [
					"Memastikan semua pendapat memiliki kekuatan hukum yang sama",
					"Menghapuskan semua jenis kritik terhadap pemerintah atau institusi negara",
					"Menetapkan aturan yang memungkinkan penyebaran informasi tanpa regulasi",
					"Menyelaraskan kebebasan berbicara dengan hak asasi manusia dan penghormatan terhadap orang lain",
					"Menyediakan platform bagi semua orang tanpa mempertimbangkan dampak sosial dari pendapat mereka"
				],
				"answer": "Menyelaraskan kebebasan berbicara dengan hak asasi manusia dan penghormatan terhadap orang lain"
			},
			{
				"id": 44,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan transfer teknologi?",
				"options": [
					"Pengembangan teknologi baru secara mandiri",
					"Proses pemindahan keterampilan, pengetahuan, metode manufaktur, sampel, dan teknologi antar pihak",
					"Peningkatan efisiensi manufaktur tanpa kolaborasi",
					"Proses pembelian hardware baru untuk mengganti hardware yang lama",
					"Proses distribusi barang hasil produksi ke pasar intemasional"
				],
				"answer": "Proses pemindahan keterampilan, pengetahuan, metode manufaktur, sampel, dan teknologi antar pihak"
			},
			{
				"id": 45,
				"question": "Salah satu kendala utama dalam transfer teknologi adalah",
				"options": [
					"Pengguna yang cerdas terlalu dalam mengevaluasi teknologi",
					"Ketersediaan teknologi yang sangat luas",
					"Tujuan yang berbeda antara industri dan akademisi",
					"Ketersediaan dana tanpa batas",
					"Peningkatan kualitas hidup manusia"
				],
				"answer": "Tujuan yang berbeda antara industri dan akademisi"
			},
			{
				"id": 46,
				"question": "Dalam proyek IT, kesenjangan yang sering terjadi antara pengguna dan peneliti meliputi:",
				"options": [
					"Ketidaktahuan peneliti tentang keinginan pengguna",
					"Ketidakmampuan pengguna menggunakan teknologi baru",
					"Ketergantungan peneliti pada teknologi",
					"Keberhasilan pengguna memahami semua tren teknologi",
					"Kerja sama yang terjalin erat antara pengguna dan peneliti"
				],
				"answer": "Ketidaktahuan peneliti tentang keinginan pengguna"
			},
			{
				"id": 47,
				"question": "Salah satu contoh penerapan teknologi baru untuk meningkatkan kualitas hidup adalah.......",
				"options": [
					"Massive Parallel Computing untuk simulasi lingkungan",
					"Penggunaan algoritma komputasi dasar untuk permainan tradisional",
					"Penyediaan sinyal analog untuk stasiun radio",
					"Pengembangan teknologi tanpa melibatkan masyarakat",
					"Penerapan teknologi hanya untuk tujuan akademis"
				],
				"answer": "Massive Parallel Computing untuk simulasi lingkungan"
			},
			{
				"id": 48,
				"question": "Salah satu keuntungan utama dari transfer teknologi bagi negara berkembang adalah...",
				"options": [
					"Memperluas jaringan politik internasional",
					"Meningkatkan ketergantungan terhadap negara maju",
					"Mempercepat proses industrialisasi dan perkembangan ekonomi",
					"Menurunkan biaya penelitian di sektor publik",
					"Mempermudah akses ke sumber daya alam negara maju"
				],
				"answer": "Mempercepat proses industrialisasi dan perkembangan ekonomi"
			},
			{
				"id": 49,
				"question": "Salah satu dampak positif dari transfer teknologi komputer terhadap masyarakat adalah..",
				"options": [
					"Meningkatnya kesenjangan digital",
					"Meningkatnya literasi digital",
					"Penurunan kualitas pekerjaan",
					"Berkurangnya jumlah pengguna teknologi",
					"Meningkatnya akses informasi dan pendidikan"
				],
				"answer": "Meningkatnya akses informasi dan pendidikan"
			},
			{
				"id": 50,
				"question": "Dalam transfer teknologi, peran pemerintah sangat penting untuk..",
				"options": [
					"Mengatur regulasi penggunaan internet secara ketat",
					"Membatasi akses informasi internet untuk keamanan nasional",
					"Menghilangkan semua bentuk teknologi baru",
					"Menyediakan infrastruktur dan pelatihan bagi masyarakat",
					"Mendorong penggunaan perangkat lunak bajakan untuk menghemat biaya"
				],
				"answer": "Menyediakan infrastruktur dan pelatihan bagi masyarakat"
			},
			{
				"id": 51,
				"question": "Salah satu hambatan utama dalam transfer teknologi adalah...",
				"options": [
					"Minimnya tenaga kerja terampil yang dapat mengadopsi teknologi baru",
					"Kurangnya permintaan pasar terhadap inovasi teknologi",
					"Adanya subsidi pemerintah terhadap pengembangan teknologi",
					"Rendahnya biaya pelatihan penggunaan teknologi",
					"Peraturan internasional yang terlalu fleksibel"
				],
				"answer": "Minimnya tenaga kerja terampil yang dapat mengadopsi teknologi baru"
			},
			{
				"id": 52,
				"question": "Salah satu pengaruh negatif hiburan digital terhadap masyarakat adalah....",
				"options": [
					"Meningkatkan kreativitas dalam seni digital",
					"Memperluas akses pengetahuan",
					"Menyebabkan kecanduan yang dapat mempengaruhi kesehatan mental",
					"Memudahkan kolaborasi dalam proyek kreatif",
					"Meningkatkan konektivitas antar individu"
				],
				"answer": "Menyebabkan kecanduan yang dapat mempengaruhi kesehatan mental"
			},
			{
				"id": 53,
				"question": "Dalam hiburan digital, teknologi virtual reality (VR) digunakan untuk...",
				"options": [
					"Membantu penghitungan pajak secara otomatis",
					"Mengelola data dalam server besar",
					"Meningkatkan keamanan perangkat lunak karena hanya secara virtual",
					"Membuat presentasi bisnis yang lebih efisien dan efektif",
					"Meningkatkan pengalaman pengguna dalam dunia virtual"
				],
				"answer": "Meningkatkan pengalaman pengguna dalam dunia virtual"
			},
			{
				"id": 54,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan hiburan digital?",
				"options": [
					"Hiburan yang hanya dapat dinikmati di teater",
					"Hiburan yang memerlukan tempat khusus untuk menikmatinya",
					"Hiburan yang hanya bisa diakses melalui televisi maupun radio",
					"Hiburan yang dialami melalui perangkat elektronik seperti komputer dan ponsel pintar",
					"Hiburan yang tidak memberikan kesenangan"
				],
				"answer": "Hiburan yang dialami melalui perangkat elektronik seperti komputer dan ponsel pintar"
			},
			{
				"id": 55,
				"question": "Berikut ini yang merupakan contoh hiburan digital adalah",
				"options": [
					"Menonton konser di gedung pertunjukan",
					"Bermain game melalui ponsel pintar",
					"Membaca buku cetak di perpustakaan",
					"Menonton drama panggung / opera di teater",
					"Mengikuti pelatihan langsung di studio"
				],
				"answer": "Bermain game melalui ponsel pintar"
			},
			{
				"id": 56,
				"question": "Apa yang menjadi tantangan utama dalam mengakses hiburan digital bagi sebagian masyarakat?",
				"options": [
					"Ketersediaan konten berkualitas tinggi",
					"Biaya beriangganan layanan yang tinggi",
					"Keterbatasan akses internet di daerah terpencil",
					"Banyaknya pilihan layanan yang tersedia sehingga membingungkan"
				],
				"answer": "Keterbatasan akses internet di daerah terpencil"
			},
			{
				"id": 57,
				"question": "Apa risiko utama yang dihadapi pengguna platform hiburan digital berbasis langganan seperti Netflix dan Spotify?",
				"options": [
					"Penurunan kualitas layanan karena keterbatasan resource server",
					"Ketergantungan pada perangkat keras tertentu",
					"Keterbatasan konten yang dapat diunduh",
					"Tidak adanya sistem rekomendasi berbasis AI",
					"Eksploitasi data pribadi dan pelacakan aktivitas pengguna"
				],
				"answer": "Eksploitasi data pribadi dan pelacakan aktivitas pengguna"
			},
			{
				"id": 58,
				"question": "Siapa programmer terampil yang disebut Departemen Kehakiman Amerika Serikat (AS) sebagai \"Penjahat Komputer Paling Dicari dalam Sejarah AS\"....",
				"options": [
					"Onno W Purbo",
					"Bjorka",
					"Adrian Lamo",
					"Kevin Mitnick",
					"Rangga Syafutra Dewa"
				],
				"answer": "Kevin Mitnick"
			},
			{
				"id": 59,
				"question": "Tingkatan ilmu hacker apa yang biasa digunakan untuk menggambarkan seseorang hacker yang memiliki pengetahuan yang mendalam serta kemampuan teknis tinggi?",
				"options": [
					"Elite",
					"Script Kiddie",
					"Developed Kiddie",
					"Lamer",
					"Gray hat"
				],
				"answer": "Elite"
			},
			{
				"id": 60,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan kejahatan komputer?",
				"options": [
					"Penggunaan komputer untuk bermain game online",
					"Komputer terserang virus",
					"Komputer menjadi jahat untuk kelompok orang tertentu",
					"Penggunaan komputer dan jaringan untuk mengerjakan tugas kuliah",
					"Penggunaan komputer dan jaringan untuk melakukan tindakan illegal (mengakses sumber daya komputer tanpa otorisasi)"
				],
				"answer": "Penggunaan komputer dan jaringan untuk melakukan tindakan illegal (mengakses sumber daya komputer tanpa otorisasi)"
			},
			{
				"id": 61,
				"question": "Apa yang menjadi dampak langsung dari kebocoran informasi pribadi?",
				"options": [
					"Meningkatnya keamanan data pribadi",
					"Potensi kehilangan data yang penting, khususnya foto maupun video vulgar",
					"Penyebaran konten yang lebih luas dan lebih cepat",
					"Penyalahgunaan data pribadi untuk tindakan penipuan atau kejahatan finansial",
					"Keterbatasan akses terhadap data pribadi"
				],
				"answer": "Penyalahgunaan data pribadi untuk tindakan penipuan atau kejahatan finansial"
			},
			{
				"id": 62,
				"question": "Apa yang menjadi risiko terbesar ketika fasilitas publik seperti layanan kesehatan berhenti beroperasi akibat serangan siber?",
				"options": [
					"Penurunan biaya operasional fasilitas kesehatan tersebut",
					"Gangguan pada sistem keamanan fisik fasilitas kesehatan",
					"Keterlambatan penanganan situasi darurat atau genting",
					"Meningkatnya jumlah tenaga kerja di bidang IT",
					"Peningkatan aksesibilitas layanan kesehatan"
				],
				"answer": "Keterlambatan penanganan situasi darurat atau genting"
			},
			{
				"id": 63,
				"question": "Manakah di bawah ini yang merupakan tanda-tanda bahwa email tersebut palsu?",
				"options": [
					"Email menggunakan alamat resmi dan terverifikasi",
					"Email meminta data pribadi dengan nada mendesak dan mengancam",
					"Email dilengkapi dengan tanda tangan digital",
					"Email berisi panduan tentang cara mengamankan data pribadi",
					"Email tidak menyertakan lampiran atau tautan apa pun"
				],
				"answer": "Email meminta data pribadi dengan nada mendesak dan mengancam"
			},
			{
				"id": 64,
				"question": "Apa nama organisasi yang menjadi wadah komunikasi, konsultasi, pembinaan, dan koordinasi antar pengusaha perangkat lunak di Indonesia?",
				"options": ["ASPILUKI", "BAPEPAM", "KADIN", "HIMTI", "PERBASUS"],
				"answer": "ASPILUKI"
			},
			{
				"id": 65,
				"question": "Berikut ini macam-macam tipe serangan jaringan, kecuali.....",
				"options": [
					"DoS dan DDoS",
					"Memperbaharui perangkat lunak secara rutin",
					"Man in the Middle Attack",
					"Mencari port (Port Scanning",
					"Mencoba kata sandi (Bruteforce)"
				],
				"answer": "Memperbaharui perangkat lunak secara rutin"
			},
			{
				"id": 66,
				"question": "Apa perbedaan utama antara serangan DoS dan DDoS?",
				"options": [
					"DoS dilakukan Oleh satu host, sedangkan DDoS dilakukan Oleh banyak host secara bersamaan",
					"DoS hanya menyerang jaringan, sedangkan DDoS hanya menyerang lunak",
					"DoS memerlukan bandwidth yang lebih besar dibandingkan DDoS",
					"DoS dilakukan secara legal, sedangkan DDoS adalah tindakan ilegal",
					"DoS berlangsung lebih lama dibandingkan DDoS"
				],
				"answer": "DoS dilakukan Oleh satu host, sedangkan DDoS dilakukan Oleh banyak host secara bersamaan"
			},
			{
				"id": 67,
				"question": "Apa kendala yang dihadapi dalam praktik kebebasan berbicara di Indonesia....",
				"options": [
					"Adanya ketakutan dalam mempraktikkan kebebasan berbicara karena jerat hukum ITE",
					"Susahnya masyarakat berbicara karena introvert",
					"Tidak mempunyai opini yang kuat",
					"Ketika berbicara termasuk melakukan ujaran kebencian",
					"Orang yang berbicara di umum dikatakan tidak sopan dan menjijikkan"
				],
				"answer": "Adanya ketakutan dalam mempraktikkan kebebasan berbicara karena jerat hukum ITE"
			},
			{
				"id": 68,
				"question": "Apa salah satu cara efektif untuk membatasi dampak negatif teknologi pada anak-anak?",
				"options": [
					"Membiarkan anak menggunakan gadget tanpa pengawasan",
					"Menetapkan waktu layar yang teratur dan membatasi akses ke konten tertentu",
					"Tidak memberikan anak akses ke teknologi sama sekali",
					"Membiarkan anak mengakses internet sepanjang waktu",
					"Tidak memantau anak saat menggunakan akses teknologi"
				],
				"answer": "Menetapkan waktu layar yang teratur dan membatasi akses ke konten tertentu"
			},
			{
				"id": 69,
				"question": "Apa tantangan terbesar dari anonimitas di dunia maya?",
				"options": [
					"Meningkatkan keterbukaan identitas pengguna",
					"Membatasi kebebasan berekspresi pengguna",
					"Mempercepat proses hukum terhadap kejahatan digital",
					"Menyulitkan pelacakan pelaku kejahatan siber",
					"Mengurangi penggunaan media sosial"
				],
				"answer": "Menyulitkan pelacakan pelaku kejahatan siber"
			},
			{
				"id": 70,
				"question": "Apa dampak utama dari maraknya spam di dunia maya?",
				"options": [
					"Meningkatkan efisiensi komunikasi digital",
					"Membatasi distribusi informasi yang benar",
					"Mempercepat akses ke layanan online",
					"Mengurangi jumlah pengguna internet",
					"Menurunkan kualitas pengalaman pengguna di internet"
				],
				"answer": "Menurunkan kualitas pengalaman pengguna di internet"
			},
			{
				"id": 71,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan anonimitas dalam konteks kebebasan berbicara?",
				"options": [
					"Kemampuan untuk berbicara secara bebas tanpa batasan hukum",
					"Hak untuk tidak menyampaikan pendapat di ruang publik",
					"Perlindungan terhadap identitas untuk menghindari pembalasan dan rasa malu",
					"Hak untuk menjaga kerahasiaan informasi pribadi tanpa terkecuali",
					"Tidak ada hubungan antara anonimitas dan kebebasan berbicara"
				],
				"answer": "Perlindungan terhadap identitas untuk menghindari pembalasan dan rasa malu"
			},
			{
				"id": 72,
				"question": "Apa perbedaan utama antara VPN dan proxy?",
				"options": [
					"VPN hanya melindungi aktivitas di peramban, sementara proxy melindungi semua trafik internet",
					"Proxy lebih aman daripada VPN",
					"VPN hanya dapat digunakan di komputer, sementara proxy digunakan di ponsel",
					"VPN melindungi semua trafik internet, sedangkan proxy hanya melindungi aktivitas di peramban",
					"Proxy memberikan perlindungan privasi yang lebih baik daripada VPN"
				],
				"answer": "VPN melindungi semua trafik internet, sedangkan proxy hanya melindungi aktivitas di peramban"
			},
			{
				"id": 73,
				"question": "Napster dikenal sebagai pionir dalam hal...",
				"options": [
					"Streaming video online",
					"Streaming Music video kpop",
					"Penyedia layanan musik offline",
					"Pencipta software editing musik",
					"berbagi musik secara bebas"
				],
				"answer": "berbagi musik secara bebas"
			},
			{
				"id": 74,
				"question": "Apa dampak dari peningkatan teknologi digital terhadap penyalinan software?",
				"options": [
					"Mendorong kreativitas individu",
					"Meminimalisir distribusi ilegal software",
					"Memberikan kontribusi tidak diinginkan dalam menyalin software",
					"Meningkatkan penjualan software berbayar",
					"Menurunkan penjualan dan kreativitas individu"
				],
				"answer": "Memberikan kontribusi tidak diinginkan dalam menyalin software"
			},
			{
				"id": 75,
				"question": "Istilah \"Intellectual Property Rights\" dalam bahasa Indonesia merujuk pada...",
				"options": [
					"Hak milik pribadi",
					"Hak cipta musik",
					"Hak Kekayaan Intelektual",
					"Hak Milik Properti",
					"Hak Kepintaran agar tidak membodohi orang lain"
				],
				"answer": "Hak Kekayaan Intelektual"
			},
			{
				"id": 76,
				"question": "Apa perbedaan utama antara merek dagang dan hak cipta?",
				"options": [
					"Merek dagang dan hak cipta adalah dua istilah yang sama",
					"Merek dagang hanya berlaku di negara asalnya, sementara hak cipta perlaku secara global",
					"Merek dagang melindungi rahasia dagang, sementara hak cipta melindungi teknologi",
					"Merek dagang melindungi identitas produk atau jasa, sementara hak cipta melindungi karya kreatif orisinal"
				],
				"answer": "Merek dagang melindungi identitas produk atau jasa, sementara hak cipta melindungi karya kreatif orisinal"
			},
			{
				"id": 77,
				"question": "Apa salah satu dampak utama dari pembajakan perangkat lunak terhadap pengembang?",
				"options": [
					"Peningkatan pendapatan dan keuntungan",
					"Mengurangi biaya produksi",
					"Meningkatkan popularitas produk",
					"Memperkenalkan nama pengembang ke pengguna secara gratis",
					"Menurunkan pendapatan dan menghambat inovasi"
				],
				"answer": "Menurunkan pendapatan dan menghambat inovasi"
			},
			{
				"id": 78,
				"question": "apa yang dimaksud dengan hak cipta untuk mendistribusikan salinan?",
				"options": [
					"Hak untuk menjual atau mendistribusikan salinan karya kepada publik secara eksklusif",
					"Hak untuk menggunakan karya orang lain tanpa izin",
					"Hak untuk mengubah karya orang lain tanpa batas",
					"Hak untuk membagikan karya ke media sosial tanpa izin",
					"Hak untuk menghapus karya yang tidak disukai"
				],
				"answer": "Hak untuk menjual atau mendistribusikan salinan karya kepada publik secara eksklusif"
			},
			{
				"id": 79,
				"question": "Apa dampak utama dari pelanggaran hak cipta dalam mendistribusikan salinan?",
				"options": [
					"Peningkatan kualitas karya cipta",
					"Berkurangnya insentif pencipta dan malas untuk membuat karya baru",
					"Bertambahnya jumlah karya yang dapat dinikmati publik secara gratis",
					"Meningkatkan keuntungan dari penjualan karya cipta",
					"Mempermudah kolaborasi antar pencipta"
				],
				"answer": "Berkurangnya insentif pencipta dan malas untuk membuat karya baru"
			},
			{
				"id": 80,
				"question": "Mengapa hak cipta untuk mendemokan ciptaan di depan umum penting?",
				"options": [
					"Untuk memastikan pencipta mendapatkan penghargaan dan royalti dari karyanya",
					"Untuk memungkinkan siapa saja menggunakan karya tersebut secara bebas",
					"Untuk menghilangkan hak eksklusif pencipta terhadap karyanya",
					"Untuk mempercepat proses distribusi karya",
					"Untuk menurunkan nilai ekonomis dari karya tersebut"
				],
				"answer": "Untuk memastikan pencipta mendapatkan penghargaan dan royalti dari karyanya"
			},
			{
				"id": 81,
				"question": "Yang merupakan solusi teknologi untuk mengamankan hak cipta yaitu, kecuali...",
				"options": [
					"Pengkodean tanggal kadaluarsa yang rumit atau yang unik",
					"Penggunaan hardware/dongle",
					"Skema proteksi Salinan",
					"Skema Enkripsi dengan DLM (Digital Left Maintenance)",
					"Fitur Aktivasi"
				],
				"answer": "Skema Enkripsi dengan DLM (Digital Left Maintenance)"
			},
			{
				"id": 82,
				"question": "Pengertian lisensi yang benar adalah...",
				"options": [
					"Lisensi adalah hak eksklusif untuk mendistribusikan ciptaan kepada publik tanpa batasan",
					"Lisensi adalah proses otomatis yang dilakukan untuk memberikan akses kepada siapa saja tanpa memerlukan izin tertulis",
					"Lisensi adalah bentuk larangan distribusi atau penggunaan ciptaan untuk tujuan komersial",
					"Lisensi adalah klaim sepihak oleh pemegang hak tanpa keterlibatan pihak lain",
					"Lisensi adalah izin tertulis yang diberikan oleh Pemegang Hak Cipta atau Pemilik Hak Terkait kepada pihak lain untuk melaksanakan hak ekonomi atas Ciptaannya atau produk Hak Terkait dengan syarat tertentu"
				],
				"answer": "Lisensi adalah izin tertulis yang diberikan oleh Pemegang Hak Cipta atau Pemilik Hak Terkait kepada pihak lain untuk melaksanakan hak ekonomi atas Ciptaannya atau produk Hak Terkait dengan syarat tertentu"
			},
			{
				"id": 83,
				"question": "Mengapa ada kesenjangan antara pengguna dan peneliti dalam pengembang teknologi?",
				"options": [
					"Pengguna tidak tertarik dengan inovasi teknologi",
					"Peneliti tidak menyediakan teknologi yang cukup canggih",
					"Pengguna tidak mengetahui keberadaan teknologi terbaik atau terbaru ditambah minimnya informasi tentang teknologi",
					"Peneliti hanya fokus pada keuntungan finansial",
					"Akademisi menggunakan teknologi terbaru, sedangkan industri tidak"
				],
				"answer": "Pengguna tidak mengetahui keberadaan teknologi terbaik atau terbaru ditambah minimnya informasi tentang teknologi"
			},
			{
				"id": 84,
				"question": "Mengapa teknologi informasi disebut sebagai jembatan dalam transfer teknologi?",
				"options": [
					"Karena dapat mempermudah komunikasi antara pihak-pihak yang terlibat",
					"Karena teknologi informasi hanya digunakan oleh akademisi",
					"Karena teknologi informasi tidak mempengaruhi kehidupan sehari-hari",
					"Karena teknologi informasi lebih murah dibandingkan teknologi lain",
					"Karena dapat mengurangi ketergantungan pada penggunaan teknologi modern"
				],
				"answer": "Karena dapat mempermudah komunikasi antara pihak-pihak yang terlibat"
			},
			{
				"id": 85,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan skema outsourcing dalam konteks laboratorium besar?",
				"options": [
					"Memindahkan seluruh aktivitas laboratorium ke perusahaan lain",
					"Melibatkan pihak ketiga untuk menangani aktivitas tertentu dalam laboratorium",
					"Membangun laboratorium baru dengan tenaga kerja asing",
					"Mengurangi biaya operasional laboratorium dengan mengurangi pegawai",
					"Menutup laboratorium besar dan menggantinya dengan usaha kecil"
				],
				"answer": "Melibatkan pihak ketiga untuk menangani aktivitas tertentu dalam laboratorium"
			},
			{
				"id": 86,
				"question": "Bagaimana pengalaman dan reputasi mitra eksternal memengaruhi hasil dari skema outsourcing laboratorium?",
				"options": [
					"Memberikan kredibilitas lebih tinggi pada hasil riset",
					"Menghilangkan kebutuhan validasi internal dari laboratorium",
					"Mempercepat proses riset tanpa perlu analisis tambahan",
					"Mengurangi risiko kegagalan dengan menutup proyek kompleks",
					"Menggantikan seluruh fungsi laboratorium internal"
				],
				"answer": "Memberikan kredibilitas lebih tinggi pada hasil riset"
			},
			{
				"id": 87,
				"question": "Apa tujuan utama dari Intermediate Treatment Facility (ITF)?",
				"options": [
					"Mengurangi sampah tanpa menghasilkan energi tambahan",
					"Menghentikan semua jenis produksi sampah",
					"Memanfaatkan sampah hanya untuk bahan bangunan",
					"Mengolah sampah tanpa nilai tambah apapun",
					"Mengolah sampah menjadi energi terbarukan yang ramah lingkungan"
				],
				"answer": "Mengolah sampah menjadi energi terbarukan yang ramah lingkungan"
			},
			{
				"id": 88,
				"question": "Salah satu keunggulan hiburan digital dibandingkan hiburan konvensional adalah?",
				"options": [
					"Lebih mahal tetapi kekinian",
					"Memerlukan peralatan khusus",
					"Lebih mudah diakses",
					"Tidak memerlukan koneksi internet",
					"Tidak banyak yang menggunakan"
				],
				"answer": "Lebih mudah diakses"
			},
			{
				"id": 89,
				"question": "Berikut ini yang termasuk contoh penyedia layanan HDTV di Indonesia adalah?",
				"options": [
					"Netflix, HBO+, dan Disney+ Hotstar",
					"Indovision, Transvision, dan MNC Vision",
					"Indosat, Telkomsel, dan XL",
					"Spotify, Deezer, dan Joox",
					"Indovision, netflix, dan wetv"
				],
				"answer": "Indovision, Transvision, dan MNC Vision"
			},
			{
				"id": 90,
				"question": "Salah satu dampak negatif film digital terhadap industri perfilman adalah...",
				"options": [
					"Mengurangi penggunaan teknologi",
					"Menurunkan kualitas audio visual",
					"Memperlambat proses render",
					"Ketergantungan pada teknologi",
					"Meningkatkan kreativitas pembuat film"
				],
				"answer": "Ketergantungan pada teknologi"
			},
			{
				"id": 91,
				"question": "Salah satu ciri khas keindahan dalam hiburan digital adalah...",
				"options": [
					"Keterbatasan dalam pilihan warna",
					"Hanya dapat dinikmati melalui media cetak",
					"Kombinasi antara teknologi dan kreativitas manusia",
					"Ketergantungan pada metode tradisional",
					"Penggunaan bahan fisik untuk seni"
				],
				"answer": "Kombinasi antara teknologi dan kreativitas manusia"
			},
			{
				"id": 92,
				"question": "Dalam konteks layanan musik digital, apa yang dimaksud dengan pengguna membeli layanan, bukan musik atau lagu?",
				"options": [
					"Pengguna membeli hak penuh atas musik yang diunduh",
					"Pengguna membeli file musik untuk digunakan secara bebas",
					"Pengguna membayar untuk mengunduh musik tanpa batasan hak cipta",
					"Pengguna hanya membeli akses atau lisensi untuk mendengarkan musik melalui platform digital",
					"Pengguna membeli perangkat keras yang menyimpan musik"
				],
				"answer": "Pengguna hanya membeli akses atau lisensi untuk mendengarkan musik melalui platform digital"
			},
			{
				"id": 93,
				"question": "Apa keuntungan dari model pembelian layanan untuk musik digital bagi penyedia layanan?",
				"options": [
					"Penyedia layanan dapat memberikan musik tanpa lisensi resmi",
					"Pengguna layanan membayar lebih murah untuk setiap lagu",
					"Pengguna dapat mengunduh musik tanpa batas secara gratis",
					"Hak cipta menjadi tidak relevan karena pengguna tidak memiliki file musik",
					"Penyedia layanan tetap memiliki kontrol penuh atas distribusi musik"
				],
				"answer": "Penyedia layanan tetap memiliki kontrol penuh atas distribusi musik"
			},
			{
				"id": 94,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan NFT dalam konteks artikel \"Ghozali Everyday, Dari Jadi Miliarder Dadakan Hingga Dibidik Ditjen Pajak\"?",
				"options": [
					"Kartu digital untuk transaksi mata uang Non-Flat Transaction",
					"Sistem pembayaran berbasis bank digital untuk transaksi internasional",
					"Aset fisik yang terhubung dengan kripto",
					"Non-Fungible Token, aset digital yang dapat dibeli dengan mata uang kripto dan digunakan sebagai bukti kepemilikan barang",
					"Mata uang digital yang digunakan untuk membeli barang fisik"
				],
				"answer": "Non-Fungible Token, aset digital yang dapat dibeli dengan mata uang kripto dan digunakan sebagai bukti kepemilikan barang"
			},
			{
				"id": 95,
				"question": "Berikut ini merupakan alasan kenapa peneliti sering gagal memahami kebutuhan pengguna, kecuali...",
				"options": [
					"Tidak melibatkan pengguna dalam penelitian",
					"Kesulitan dalam mengumpulkan data terkait",
					"Terlalu fokus pada pengembangan fitur baru",
					"Komunikasi yang sering dilakukan dengan pengguna",
					"Kurangnya interaksi dengan pengguna"
				],
				"answer": "Komunikasi yang sering dilakukan dengan pengguna"
			},
			{
				"id": 96,
				"question": "Bagaimana teknologi film digital mempengaruhi kreativitas pembuat film?",
				"options": [
					"Membatasi variasi dalam pembuatan film",
					"Membatasi ide cerita yang lebih unik",
					"Menghapuskan penggunaan efek visual",
					"Membuka peluang kreativitas tanpa batas",
					"Mengurangi eksplorasi ide baru"
				],
				"answer": "Membuka peluang kreativitas tanpa batas"
			},
			{
				"id": 97,
				"question": "Manakah yang merupakan bentuk transfer teknologi?",
				"options": [
					"Kerjasama penelitian antara universitas dan industri",
					"Penjualan perangkat elektronik di pasar internasional",
					"Impor barang mentah untuk produksi lokal",
					"Penggunaan teknologi lokal tanpa modifikasi"
				],
				"answer": "Kerjasama penelitian antara universitas dan industri"
			},
			{
				"id": 98,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan \"fair use\" atau penggunaan wajar dalam konteks hak cipta?",
				"options": [
					"Penggunaan karya cipta yang dilindungi hak cipta tanpa izin pemilik hak cipta, selama itu digunakan untuk tujuan komersial",
					"Penggunaan karya cipta yang dilindungi hak cipta tanpa izin pemilik hak cipta, tetapi hanya untuk tujuan tertentu seperti kritik, komentar, berita, pengajaran, atau penelitian",
					"Penggunaan karya cipta yang dilindungi hak cipta hanya untuk tujuan pribadi tanpa ada batasan",
					"Penggunaan karya cipta yang dilindungi hak cipta untuk tujuan menghasilkan karya turunan dengan izin pemilik hak cipta",
					"Penggunaan karya cipta yang dilindungi hak cipta untuk tujuan mempromosikan produk atau jasa tertentu"
				],
				"answer": "Penggunaan karya cipta yang dilindungi hak cipta tanpa izin pemilik hak cipta, tetapi hanya untuk tujuan tertentu seperti kritik, komentar, berita, pengajaran, atau penelitian"
			},
			{
				"id": 99,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan \"Royalti\" dalam konteks Hak Kekayaan Intelektual?",
				"options": [
					"Pembayaran yang diberikan kepada pemerintah untuk hak penggunaan kekayaan intelektual",
					"Pembayaran yang diberikan kepada pemegang hak kekayaan intelektual sebagai imbalan atas izin penggunaan karya atau ciptaan",
					"Kepemilikan penuh atas suatu karya setelah dibeli oleh pihak lain",
					"Pengakuan atas hak kekayaan intelektual yang dimiliki oleh individu atau perusahaan",
					"Proses pendaftaran hak cipta atau paten untuk perlindungan hukum"
				],
				"answer": "Pembayaran yang diberikan kepada pemegang hak kekayaan intelektual sebagai imbalan atas izin penggunaan karya atau ciptaan"
			},
			{
				"id": 100,
				"question": "Masa berlaku hak cipta untuk sebuah program komputer di Indonesia adalah...",
				"options": [
					"10 tahun sejak pertama kali dipublikasikan",
					"25 tahun sejak pertama kali diciptakan",
					"20 tahun sejak pertama kali dipublikasikan",
					"50 tahun sejak pertama kali dipublikasikan",
					"5 tahun sejak pertama kali didaftarkan"
				],
				"answer": "50 tahun sejak pertama kali dipublikasikan"
			},
			{
				"id": 101,
				"question": "Apa perbedaan utama antara pembajakan (piracy) dan (theft) dalam konteks Hak Atas Kekayaan Intelektual (HAKI)?",
				"options": [
					"Piracy merujuk pada pencurian fisik barang, sedangkan theft merujuk pada duplikasi ilegal karya intelektual",
					"Theft merujuk pada barang dengan menghapusnya dari sumber aslinya, sedangkan piracy merujuk pada duplikasi ilegal karya intelektual",
					"Piracy hanya terkait dengan musik atau film, sedangkan theft berlaku untuk semua jenis karya",
					"Piracy dilindungi Oleh undang-undang, theft tidak diatur hukum",
					"Tidak ada perbedaan antara piracy dan theft karena keduanya merupakan tindakan legal"
				],
				"answer": "Theft merujuk pada barang dengan menghapusnya dari sumber aslinya, sedangkan piracy merujuk pada duplikasi ilegal karya intelektual"
			},
			{
				"id": 102,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan trademark atau merek dagang?",
				"options": [
					"Hak untuk melindungi informasi bisnis yang bersifat rahasia",
					"Hak untuk melindungi desain kemasan suatu produk",
					"Hak untuk melindungi nama, logo, atau simbol yang membedakan barang atau jasa",
					"Hak untuk melindungi karya seni, atau musik",
					"Hak untuk melindungi penemuan teknis yang inovatif"
				],
				"answer": "Hak untuk melindungi nama, logo, atau simbol yang membedakan barang atau jasa"
			},
			{
				"id": 103,
				"question": "Contoh berikut ini yang termasuk pelanggaran trademark adalah",
				"options": [
					"Membajak film atau musik secara ilegal",
					"Meniru resep rahasia restoran terkenal dan menjualnya",
					"Memproduksi barang menggunakan teknologi paten tanpa izin",
					"Menggandakan buku tanpa izin penciptanya",
					"Menggunakan logo perusahaan terkenal untuk menjual barang palsu"
				],
				"answer": "Menggunakan logo perusahaan terkenal untuk menjual barang palsu"
			},
			{
				"id": 104,
				"question": "Di mana seseorang dapat mendaftarkan HAKI di Indonesia?",
				"options": [
					"Kementerian Perdagangan",
					"Kementerian Perindustrian",
					"Kementerian Hukum dan HAM",
					"Kementerian Pendidikan dan Kebudayaan",
					"Kementerian Kesehatan"
				],
				"answer": "Kementerian Hukum dan HAM"
			},
			{
				"id": 105,
				"question": "Manakah di bawah ini yang merupakan contoh nyata dari transfer teknologi?",
				"options": [
					"Sebuah perusahaan lokal mengadopsi teknologi baru dari perusahaan asing melalui perjanjian lisensi",
					"Peneliti mengembangkan teknologi secara independen di laboratorium",
					"Sebuah negara memproduksi barang menggunakan teknologi tradisional",
					"Perusahaan membeli bahan baku dari luar negeri"
				],
				"answer": "Sebuah perusahaan lokal mengadopsi teknologi baru dari perusahaan asing melalui perjanjian lisensi"
			},
			{
				"id": 106,
				"question": "Apa hambatan utama dalam proses transfer teknologi?",
				"options": [
					"Kurangnya tenaga kerja di sektor teknologi",
					"Biaya transportasi yang mahal",
					"Perbedaan budaya, regulasi, dan kemampuan teknologi",
					"Keterbatasan sumber daya alam",
					"Tingginya permintaan pasar terhadap teknologi lokal"
				],
				"answer": "Perbedaan budaya, regulasi, dan kemampuan teknologi"
			},
			{
				"id": 107,
				"question": "Manakah dari berikut ini yang BUKAN merupakan hambatan umum dalam transfer teknologi?",
				"options": [
					"Perbedaan budaya dan bahasa",
					"Kurangnya infrastruktur yang memadai",
					"Ketersediaan dana yang cukup",
					"Perbedaan regulasi dan standar",
					"Kurangnya keahlian dan pelatihan"
				],
				"answer": "Ketersediaan dana yang cukup"
			},
			{
				"id": 108,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan \"absorptive capacity\" dalam konteks transfer teknologi?",
				"options": [
					"Kemampuan untuk memproduksi teknologi baru",
					"Kemampuan untuk melindungi teknologi dari pembajakan",
					"Kemampuan untuk menyerap, memahami, dan menerapkan teknologi yang ditransfer",
					"Kemampuan untuk mengekspor teknologi ke negara Iain",
					"Kemampuan untuk mendanai proyek transfer teknologi"
				],
				"answer": "Kemampuan untuk menyerap, memahami, dan menerapkan teknologi yang ditransfer"
			},
			{
				"id": 109,
				"question": "Salah satu bentuk transfer teknologi yang signifikan di sektor agrikultur di Indonesia adalah...",
				"options": [
					"Penggunaan alat berat untuk konstruksi jalan",
					"Penggunaan drone untuk pemeliharaan lahan pertanian",
					"Peningkatan jumlah tenaga kerja manual di sektor pertanian",
					"Penurunan subsidi pupuk kepada petani",
					"Penggunaan kapal nelayan tradisional untuk meningkatkan hasil tangkapan"
				],
				"answer": "Penggunaan drone untuk pemeliharaan lahan pertanian"
			},
			{
				"id": 110,
				"question": "Apa peran Badan Riset dan Inovasi Nasional (BRIN) dalam transfer teknologi di Indonesia?",
				"options": [
					"Mengembangkan kebijakan ekonomi berbasis ekspor untuk meningkatkan daya saing produk lokal",
					"Memberikan subsidi langsung kepada perusahaan swasta untuk inovasi produk teknologi tinggi",
					"Mengurangi pengaruh teknologi asing dalam pasar lokal melalui regulasi proteksionis",
					"Meningkatkan kapasitas tenaga kerja melalui program pelatihan berbasis kewirausahaan",
					"Memfasilitasi kolaborasi antara lembaga penelitian, universitas, dan industri dalam pengembangan teknologi"
				],
				"answer": "Memfasilitasi kolaborasi antara lembaga penelitian, universitas, dan industri dalam pengembangan teknologi"
			},
			{
				"id": 111,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan Computer Vision?",
				"options": [
					"Cabang ilmu yang mempelajari bagaimana komputer memahami dan menganalisis data seperti gambar dan video",
					"Cabang ilmu yang mempelajari komputer untuk mengolah sinyal suara menjadi teks",
					"Cabang ilmu yang mempelajari sudut pandang (vision) sebuah komputer terhadap kejadian di sekitarnya",
					"cabang ilmu untuk mengolah data numerik menjadi informasi",
					"cabang ilmu yang mempelajari bagaimana vision tercipta dari program komputer (ultron)"
				],
				"answer": "Cabang ilmu yang mempelajari bagaimana komputer memahami dan menganalisis data seperti gambar dan video"
			},
			{
				"id": 112,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan hiburan digital?",
				"options": [
					"Hiburan yang hanya dapat diakses melalui televisi",
					"Hiburan yang menggunakan media cetak seperti buku dan majalah",
					"Teknologi untuk menciptakan konten hiburan tradisional",
					"Bentuk hiburan yang melibatkan teknologi digital dalam game, musik, maupun film",
					"Hiburan berbasis komunikasi langsung"
				],
				"answer": "Bentuk hiburan yang melibatkan teknologi digital dalam game, musik, maupun film"
			},
			{
				"id": 113,
				"question": "Berikut ini adalah contoh hiburan digital, kecuali...",
				"options": [
					"Streaming video di platform Netflix",
					"Mendengarkan musik di Spotify",
					"Membaca buku fisik di perpustakaan",
					"Bermain game online",
					"Menggunakan aplikasi Virtual Reality"
				],
				"answer": "Membaca buku fisik di perpustakaan"
			},
			{
				"id": 114,
				"question": "Apa peran utama Augmented Reality (AR) dalam hiburan digital?",
				"options": [
					"Mengganti dunia nyata sepenuhnya dengan dunia virtual",
					"Mengubah format video menjadi teks",
					"Menyediakan platform untuk mengunduh musik",
					"Membuat efek visual untuk film animasi",
					"Menambahkan elemen digital ke dunia nyata untuk pengalaman interaktif"
				],
				"answer": "Menambahkan elemen digital ke dunia nyata untuk pengalaman interaktif"
			},
			{
				"id": 115,
				"question": "Kelebihan utama dari teknologi Virtual Reality (VR) dalam hiburan digital adalah...",
				"options": [
					"Memberikan pengalaman yang realistis dengan menggabungkan elemen dunia nyata",
					"Mengurangi biaya produksi konten hiburan",
					"Membuat konten dapat diakses tanpa perangkat tambahan",
					"Menciptakan pengalaman imersif dengan membawa pengguna ke dunia vidual sepenuhnya",
					"Menggunakan sensor untuk mendeteksi gerakan pengguna"
				],
				"answer": "Menciptakan pengalaman imersif dengan membawa pengguna ke dunia vidual sepenuhnya"
			},
			{
				"id": 116,
				"question": "Salah satu dampak negatif dari hiburan digital yang berlebihan adalah...",
				"options": [
					"Meningkatkan kreativitas pengguna",
					"Meningkatkan produktivitas kerja",
					"Ketergantungan pada perangkat digital",
					"Mengurangi konsumsi energi listrik",
					"Mengurangi interaksi sosial secara online"
				],
				"answer": "Ketergantungan pada perangkat digital"
			},
			{
				"id": 117,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan Esports dalam konteks hiburan digital?",
				"options": [
					"Olahraga tradisional yang disiarkan secara digital",
					"Kompetisi video game yang diadakan secara profesional",
					"Permainan olahraga yang hanya dimainkan di perangkat konsol",
					"Aplikasi olahraga untuk melatih kebugaran",
					"Game simulasi olahraga yang dimainkan secara individu"
				],
				"answer": "Kompetisi video game yang diadakan secara profesional"
			},
			{
				"id": 118,
				"question": "Salah satu tujuan dari sensor di dunia maya adalah...",
				"options": [
					"Menghapus semua konten yang berisi kritik terhadap pemerintah",
					"Mengontrol dan membatasi informasi yang dianggap dapat merugikan negara atau kelompok tertentu",
					"Memberikan kebebasan tanpa batas kepada pengguna internet",
					"Membatasi hanya konten yang tidak berhubungan dengan politik",
					"Menyebarluaskan informasi pribadi tanpa izin"
				],
				"answer": "Mengontrol dan membatasi informasi yang dianggap dapat merugikan negara atau kelompok tertentu"
			},
			{
				"id": 119,
				"question": "Cara untuk mengatasi spam di bawah ini kecuali..",
				"options": [
					"Menyaring spam menggunakan teknologi",
					"Semua email spam dikenakan microfee",
					"Membuat aturan pembatasan yang konsisten",
					"Mengklik tautan yang diterima",
					"Memblokir sang spammer"
				],
				"answer": "Mengklik tautan yang diterima"
			},
			{
				"id": 121,
				"question": "Salah satu tujuan dari kebebasan berbicara adalah untuk...",
				"options": [
					"Menghancurkan reputasi orang lain",
					"Mendorong dialog dan diskusi publik",
					"Menyebarkan berita bohong",
					"Mengkontrol informasi",
					"Memperkuat kekuasaan pemerintah"
				],
				"answer": "Mendorong dialog dan diskusi publik"
			},
			{
				"id": 122,
				"question": "Apa saja bentuk transfer teknologi yang umum terjadi?",
				"options": [
					"Pelatihan tenaga kerja, teknologi water jet cutting, dan alih pengetahuan teknis",
					"bahan baku tanpa pengembangan teknologi",
					"Penghapusan paten untuk bebas teknologi",
					"Penjualan produk jadi tanpa informasi teknis",
					"Pengembangan teknologi tanpa kerja sama dengan pihak lain"
				],
				"answer": "Pelatihan tenaga kerja, teknologi water jet cutting, dan alih pengetahuan teknis"
			},
			{
				"id": 123,
				"question": "Manakah dari berikut ini yang bukan merupakan faktor yang mempengaruhi keberhasilan transfer teknologi?",
				"options": [
					"Kemampuan sumber daya manusia yang memadai",
					"Ketersediaan dana penelitian dan pengembangan yang cukup",
					"Kerjasama antara akademisi, industri, dan pemerintah yang terjalin baik",
					"Jarak geografis antara pemberi dan penerima",
					"Regulasi dan kebijakan pemerintah"
				],
				"answer": "Jarak geografis antara pemberi dan penerima"
			},
			{
				"id": 124,
				"question": "Apa tujuan utama transfer teknologi",
				"options": [
					"Meningkatkan keuntungan finansial",
					"Meningkatkan kemampuan teknis dan inovasi",
					"Mengurangi ketergantungan pada teknologi lama",
					"Membatasi persaingan industri",
					"Menghambat pertumbuhan ekonomi"
				],
				"answer": "Meningkatkan kemampuan teknis dan inovasi"
			},
			{
				"id": 125,
				"question": "Sebuah perusahaan multinasional memutuskan untuk mentransfer teknologi terbaru ke salah satu cabang mereka di negara berkembang. Namun, setelah teknologi tersebut diterapkan, hasil produksi tetap rendah karena kurangnya tenaga kerja yang terampil. Apa langkah pertama yang sebaiknya dilakukan perusahaan untuk mengatasi masalah tersebut?",
				"options": [
					"Mengimpor tenaga kerja dari negara asal teknologi",
					"Mengadakan pelatihan intensif bagi tenaga kerja lokal perusahaan",
					"Mengganti teknologi dengan yang lebih sederhana",
					"Menunda implementasi teknologi hingga tenaga kerja terampil tersedia",
					"Menambah tenaga kerja agar menjadi lebih efisien"
				],
				"answer": "Mengadakan pelatihan intensif bagi tenaga kerja lokal perusahaan"
			},
			{
				"id": 126,
				"question": "Dalam konteks keuangan dan perbankan, salah satu manfaat utama penambangan data adalah...",
				"options": [
					"Menentukan interval waktu pada data deret waktu tertentu",
					"Membuat data keuangan historis menjadi tidak relevan",
					"Mengurangi kebutuhan analisis risiko kredit",
					"Menghapus anomali dari seluruh transaksi",
					"Mengidentifikasi pola transaksi untuk mendeteksi potensi tindakan penipuan"
				],
				"answer": "Mengidentifikasi pola transaksi untuk mendeteksi potensi tindakan penipuan"
			},
			{
				"id": 127,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan Hak Kekayaan Intelektual?",
				"options": [
					"hak hukum untuk memiliki properti fisik seperti rumah dan tanah",
					"hak untuk menggunakan barang dagangan milik orang lain",
					"hak hukum atas karya cipta, inovasi, atau kreasi di bidang intelektual, seperti hak cipta dan hak paten",
					"kebebasan menggunakan karya siapa saja tanpa izin penciptanya",
					"hak untuk menjual barang tiruan di pasar"
				],
				"answer": "hak hukum atas karya cipta, inovasi, atau kreasi di bidang intelektual, seperti hak cipta dan hak paten"
			},
			{
				"id": 128,
				"question": "Bagaimana pengadilan memutuskan kasus Napster terkait pelanggaran hak cipta?",
				"options": [
					"Napster dianggap sebagai platform yang sah karena mempelopori teknologi berbagi musik melalui jaringan",
					"Napster tidak bersalah karena pengguna memanfaatkan layanan tersebut untuk fair-use",
					"Napster diputuskan bersalah karena membantu dan memfasilitasi pelanggaran hak cipta",
					"Napster dianggap tidak bertanggung jawab atas tindakan pengguna yang melanggar hukum",
					"Napster dibebaskan karena tujuannya adalah untuk membangun komunitas artis"
				],
				"answer": "Napster diputuskan bersalah karena membantu dan memfasilitasi pelanggaran hak cipta"
			},
			{
				"id": 129,
				"question": "Seorang desainer grafis bernama Andi membuat logo unik untuk sebuah perusahaan startup yang bergerak di bidang teknologi. Logo tersebut telah digunakan Oleh perusahaan tersebut selama lebih dari satu tahun. Suatu hari, Andi mengetahui bahwa salah satu pesaing perusahaan tersebut mulai menggunakan logo yang hampir identik dengan logo yang dia desain, meskipun tidak ada perjanjian lisensi atau kerja sama yang menyatakan bahwa desain tersebut dapat digunakan Oleh perusahaan lain. Menurut hukum hak kekayaan intelektual, tindakan pesaing perusahaan Andi tersebut dapat dikategorikan sebagai...",
				"options": [
					"Pelanggaran hak cipta, karena logo yang digunakan adalah hasil karya original Andi",
					"Pelanggaran paten, karena desain logo dianggap sebagai penemuan baru dalam industri teknologi",
					"Pelanggaran merek dagang, karena logo yang digunakan sangat mirip dan dapat menyebabkan kebingungannya masyarakat",
					"Pelanggaran hak desain industri, karena logo tersebut dianggap sebagai produk industri yang dilindungi Oleh desain yang terdaftar",
					"Tidak ada pelanggaran apapun"
				],
				"answer": "Pelanggaran hak cipta, karena logo yang digunakan adalah hasil karya original Andi"
			},
			{
				"id": 130,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan Hak Kekayaan Intelektual (HKI)?",
				"options": [
					"Hak yang timbul dari hasil olah pikir yang menghasilkan produk atau proses berguna untuk manusia",
					"Hak untuk mendapatkan penghasilan dari aset pribadi",
					"Hak eksklusif untuk mendistribusikan barang secara luas",
					"Hak untuk melanggar undang-undang jika diperlukan",
					"Hak untuk melanggar hak cipta"
				],
				"answer": "Hak yang timbul dari hasil olah pikir yang menghasilkan produk atau proses berguna untuk manusia"
			},
			{
				"id": 131,
				"question": "Salah satu solusi teknologi untuk melindungi Hak Cipta adalah",
				"options": [
					"Membuka akses distribusi secara bebas",
					"Meningkatkan pelanggaran hak cipta",
					"Menurunkan harga produk secara signifikan",
					"Meningkatkan kualitas duplikasi",
					"Menggunakan skema enkripsi DRM"
				],
				"answer": "Menggunakan skema enkripsi DRM"
			},
			{
				"id": 132,
				"question": "Salah satu kasus kekayaan intelektual di Indonesia adalah Radja Band menggugat tempat karaoke. Apa alasan utama mereka menggugat?",
				"options": [
					"Pelanggaran hak cipta",
					"Pencurian data secara ilegal",
					"Tempat karaoke sering digunakan untuk melakukan aksi mesum yang tidak sesuai dengan visi misi band Radja yang berahlak baik dan rajin beribadah",
					"Tidak mendapatkan royalti dari lagu mereka yang digunakan tempat karaoke",
					"Lagu mereka dihapus tanpa izin Oleh tempat karaoke"
				],
				"answer": "Tidak mendapatkan royalti dari lagu mereka yang digunakan tempat karaoke"
			},
			{
				"id": 133,
				"question": "Apa tujuan utama dari perlindungan Hak Atas Kekayaan Intelektual?",
				"options": [
					"Memberikan penghargaan kepada pencipta atas karya intelektual mereka",
					"Mengkontrol harga barang dan jasa di pasar",
					"Meningkatkan konsumsi produk lokal",
					"Membatasi persaingan dalam perdagangan global",
					"Mengatur potensi perpajakan atas hasil kreativitas"
				],
				"answer": "Memberikan penghargaan kepada pencipta atas karya intelektual mereka"
			},
			{
				"id": 134,
				"question": "Hak atas kekayaan intelektual adalah hak yang diberikan Oleh negara kepada individu atau badan hukum atas karya yang...",
				"options": [
					"Diambil dari karya orang lain tanpa izin",
					"Berupa aset fisik dan berwujud nyata",
					"Tidak memiliki nilai ekonomi",
					"Berasal dari warisan budaya secara turun-temurun",
					"Memiliki nilai ekonomi dan dihasilkan dari kreativitas"
				],
				"answer": "Memiliki nilai ekonomi dan dihasilkan dari kreativitas"
			},
			{
				"id": 135,
				"question": "Hak yang tidak termasuk dalam kekayaan intelektual adalah....",
				"options": [
					"kebebasan berpendapat",
					"hak cipta",
					"paten",
					"merek dagang",
					"seni tari"
				],
				"answer": "kebebasan berpendapat"
			},
			{
				"id": 136,
				"question": "Jenis pelanggaran kekayaan intelektual yang paling umum adalah....",
				"options": ["hak cipta", "asusila", "HAM", "norma", "offside"],
				"answer": "hak cipta"
			},
			{
				"id": 137,
				"question": "Wajanbolic e-goen adalah sebuah antena nirkabel yang terbuat dari wajan dan paralon. Antena Wajan, atau Wajanbolic e-goen merupakan terobosan dalam Teknologi RT/RW-net. Antena ini banyak digunakan dalam Infrastruktur Jaringan RT/RW-net . Teknologi Wajanbolic ini ditemukan oleh...",
				"options": [
					"Bapak Gunadi",
					"Drs. Djaetun H.S.",
					"Onno W. Purbo",
					"Bapak Gunawan",
					"Bapak Goenawan Brotosaputro"
				],
				"answer": "Bapak Gunadi"
			},
			{
				"id": 138,
				"question": "Berikut ini merupakan alasan mengapa iPhone dianggap lebih aman dibandingkan Android adalah.....",
				"options": [
					"iPhone menggunakan hardware yang tidak bisa ditembus virus",
					"teknologi anti-copy di iPhone",
					"iPhone tidak dapat diretas sedangkan Android mudah diretas",
					"sistem operasi iPhone bersifat close source dan selektif terhadap aplikasi yang disediakan"
				],
				"answer": "sistem operasi iPhone bersifat close source dan selektif terhadap aplikasi yang disediakan"
			},
			{
				"id": 139,
				"question": "Siapa yang dapat menjadi hacker...",
				"options": [
					"mahasiswa",
					"programmer terampil",
					"agen pemerintah",
					"anonymous",
					"semua jawaban benar"
				],
				"answer": "semua jawaban benar"
			},
			{
				"id": 140,
				"question": "Berikut ini yang termasuk tanda-tanda ponsel kita telah di-hack, kecuali...",
				"options": [
					"munculnya aplikasi yang tidak dikenal",
					"ponsel menjadi panas dan baterai cepat habis",
					"notifikasi aplikasi berhenti",
					"sering muncul iklan",
					"saldo BRIMo tiba-tiba hilang"
				],
				"answer": "notifikasi aplikasi berhenti"
			},
			{
				"id": 141,
				"question": "Di bawah ini yang merupakan salah satu solusi yang paling tepat untuk mengatasi man in the middle attack adalah...",
				"options": [
					"mengubah kata sandi/ password",
					"melakukan enkripsi pesan",
					"memblokir akses ponsel",
					"melakukan pembaruan sistem",
					"memasang antivirus"
				],
				"answer": "melakukan enkripsi pesan"
			},
			{
				"id": 142,
				"question": "Apa bahaya utama menggunakan Wi-Fi gratis di tempat umum?",
				"options": [
					"kecepatan internet lebih lambat dan menjadi terbatas pada perangkat tertentu",
					"risiko data pribadi dicuri melalui pengawasan jaringan",
					"Wi-Fi dapat terputus secara tiba-tiba",
					"Penggunaan Wi-Fi gratis dapat menyebabkan perangkat lebih cepat panas",
					"Pemilik wifi gratis menjadi kesal"
				],
				"answer": "risiko data pribadi dicuri melalui pengawasan jaringan"
			},
			{
				"id": 143,
				"question": "Berikut ini yang dilakukan Oleh Man in the Middle Attack adalah...",
				"options": [
					"mendengarkan komunikasi antara dua pihak tanpa izin",
					"menyebarkan virus komputer melalui komunikasi",
					"memutus jaringan intemet dua pihak",
					"mempercepat pengiriman data",
					"munculnya kecemburuan karena disadap"
				],
				"answer": "mendengarkan komunikasi antara dua pihak tanpa izin"
			},
			{
				"id": 144,
				"question": "Tingkatan ilmu hacker paling rendah biasanya merujuk pada seseorang yang baru tertarik untuk menjadi hacker dan mencari tutorial-tutorial untuk melakukan hack, yaitu...",
				"options": [
					"developed kiddie",
					"script kiddie",
					"lamer",
					"semi elite",
					"elite"
				],
				"answer": "lamer"
			},
			{
				"id": 145,
				"question": "Perhatikan tingkatan ilmu hacker di bawah ini: \n(1) Script Kiddie\n(2) Elite\n(3) Lamer\n(4) Developed Kiddie\n(5) Semi Elite \nBerdasarkan tingkatan-tingkatan ilmu hacker di atas, di bawah ini yang merupakan urutan tingkatan ilmu hacker yang benar dari yang paling tinggi adalah...",
				"options": [
					"(3) - (1) - (4) - (5) - (2)",
					"(1) - (4) - (3) - (5) - (2)",
					"(2) - (5) - (3) - (4) - (1)",
					"(2) - (5) - (4) - (1) - (3)",
					"(2) - (5) - (1) - (4) - (3)"
				],
				"answer": "(2) - (5) - (4) - (1) - (3)"
			},
			{
				"id": 146,
				"question": "Di bawah ini yang termasuk cara hacker mendapatkan data target melalui Wi-Fi gratis, yaitu...",
				"options": [
					"mengirim email palsu ke target",
					"mengakses akun media sosial target",
					"mencuri kartu ATM target",
					"menginstal aplikasi berbahaya di komputer target",
					"menggunakan aplikasi pengintai jaringan seperti Wireshark"
				],
				"answer": "menggunakan aplikasi pengintai jaringan seperti Wireshark"
			},
			{
				"id": 147,
				"question": "Sebuah materi dianggap obscene (cabul) apabila dijumpai hal-hal di bawah ini, kecuali...",
				"options": [
					"Menggambarkan tindakan seksual yang secara khusus dilarang Oleh hukum negara",
					"Mengandung nilai sastra, artistik, sosial, politik, atau ilmiah yang serius",
					"Secara terang-terangan menggambarkan sikap tidak sopan, menjijikkan, menunjukkan sikap penuh birahi sebagaimana dinilai seseorang yang berakal sehat dengan menggunakan standar komunitas",
					"Tidak mengandung nilai sastra, artistik, sosial, politik, atau ilmiah yang serius"
				],
				"answer": "Mengandung nilai sastra, artistik, sosial, politik, atau ilmiah yang serius"
			},
			{
				"id": 148,
				"question": "Untuk melindungi anak-anak dari konten tidak pantas di intemet, fitur yang dapat digunakan adalah...",
				"options": [
					"VPN (Virtual Private Network)",
					"Proxy",
					"Firewall",
					"Software pemfilter",
					"DNS Google"
				],
				"answer": "Software pemfilter"
			},
			{
				"id": 149,
				"question": "Di bawah ini yang merupakan hal-hal yang mesti dipertimbangkan dalam memastikan konten yang berharga dan beragam di internet adalah....",
				"options": [
					"Keseimbangan antara informasi komersial dengan pendidikan",
					"Menghapus semua konten digital yang mengandung unsur komersial",
					"Hanya menyediakan situs yang memiliki konten kenegaraan dan tidak ada seni budaya",
					"Menjadikan pajak sebagai satu-satunya alat untuk mengatur konten digital",
					"Perbanyak konten menghibur di tik tok"
				],
				"answer": "Keseimbangan antara informasi komersial dengan pendidikan"
			},
			{
				"id": 150,
				"question": "Perhatikan beberapa web di bawah ini:\n(1) Illegal Trade\n(2) Medical Records\n(3) Research Paper\n(4) Google\n(5) Non Indexed Content\nDari beberapa web di atas, yang termasuk deep web adalah",
				"options": [
					"(1) - (2) - (3)",
					"(1) - (2) - (5)",
					"(2) - (3) - (4)",
					"(2) - (3) - (5)",
					"(1) - (2) - (3) - (5)"
				],
				"answer": "(2) - (3) - (5)"
			},
			{
				"id": 151,
				"question": "Berikut ini yang merupakan solusi spam yang tepat yaitu...",
				"options": [
					"Teknologi: memaksimalkan spam",
					"Kebijakan Bisnis: atas kebijaksanaan penerima, semua e-mail spam dapat dikenakan microfee.",
					"Hukum: membuat aturan pembatasan yang tidak konsisten",
					"Vigilantism: menghukum spammers dengan mengganti password",
					"Membuat daftar putih (white list) semua spammers"
				],
				"answer": "Kebijakan Bisnis: atas kebijaksanaan penerima, semua e-mail spam dapat dikenakan microfee."
			},
			{
				"id": 152,
				"question": "Berikut ini yang termasuk dalam Hak atas Kekayaan Intelektual adalah...",
				"options": [
					"Hak Asasi Manusia",
					"Hak Paten, Hak Cipta, dan Merek Dagang",
					"Hak Kebebasan Berpendapat",
					"Hak Kepemilikan Rumah / Property",
					"Hak Memilih Wakil Rakyat"
				],
				"answer": "Hak Paten, Hak Cipta, dan Merek Dagang"
			},
			{
				"id": 153,
				"question": "Hak atas Kekayaan Intelektual yang melindungi nama, simbol, atau desain yang membedakan produk atau jasa disebut",
				"options": [
					"paten",
					"hak cipta",
					"desain industri",
					"undang-undang rahasia dagang",
					"merek dagang"
				],
				"answer": "merek dagang"
			},
			{
				"id": 154,
				"question": "Jika seseorang ingin melindungi karya seni seperti lukisan atau foto, maka ia harus mendaftarkan karya tersebut untuk mendapatkan...",
				"options": [
					"hak cipta",
					"paten",
					"merek dagang",
					"desain industri",
					"undang-undang rahasia dagang"
				],
				"answer": "hak cipta"
			},
			{
				"id": 155,
				"question": "Berikut ini merupakan sikap yang menghargai hasil karya orang lain, kecuali...",
				"options": [
					"Ruben Onsu menggunakan logo dan nama usaha yang berbeda dengan merek \"Geprek Bensu\" milik Benny Sujono",
					"tidak menggunakan hasil karya orang lain untuk tindakan kriminal atau kejahatan",
					"tidak memodifikasi, mengurangi, atau menambah hasil karya tanpa seizin perusahaan atau pemilik",
					"membeli lisensi perangkat lunak di website resmi atau official partner",
					"menggunakan perangkat lunak bajakan karena harganya lebih murah, bahkan gratis"
				],
				"answer": "menggunakan perangkat lunak bajakan karena harganya lebih murah, bahkan gratis"
			},
			{
				"id": 156,
				"question": "Contoh yang termasuk pelanggaran Hak atas Kekayaan Intelektual adalah...",
				"options": [
					"membeli produk asli dari luar negeri",
					"menggunakan perangkat lunak bajakan",
					"membuat desain baru yang terinspirasi dari karya lain",
					"mendaftar hak cipta atas karya sendiri"
				],
				"answer": "menggunakan perangkat lunak bajakan"
			},
			{
				"id": 157,
				"question": "Teknologi baru mempermudah distribusi karya karena...",
				"options": [
					"biaya duplikasi rendah, tetapi kualitas sering menurun",
					"kualitas salinan digital hampir tidak berbeda dari aslinya",
					"harga distribusi yang terjangkau dan kapasitas bandwidth meningkat",
					"proses distribusi membutuhkan waktu lebih lama dengan teknologi canggih",
					"pengkodean menjadi mudah"
				],
				"answer": "harga distribusi yang terjangkau dan kapasitas bandwidth meningkat"
			},
			{
				"id": 158,
				"question": "Yang biasanya terlibat dalam proses transfer teknologi antara negara berkembang dan negara maju adalah...",
				"options": [
					"hanya perusahaan besar di negara maju",
					"hanya pemerintah negara berkembang",
					"pemerintah, universitas, dan sektor swasta dari kedua negara",
					"lembaga non-pemerintah di negara berkembang",
					"lembaga pemerintah di negara maju"
				],
				"answer": "pemerintah, universitas, dan sektor swasta dari kedua negara"
			},
			{
				"id": 159,
				"question": "Apa peran universitas dalam transfer teknologi?",
				"options": [
					"menjadi konsumen teknologi terbaru",
					"meneliti, mengembangkan, dan menyediakan teknologi",
					"membeli teknologi dari perusahaan",
					"menjadi distributor teknologi ke masyarakat",
					"mendidik mahasiswa"
				],
				"answer": "meneliti, mengembangkan, dan menyediakan teknologi"
			},
			{
				"id": 160,
				"question": "Di bawah ini yang merupakan teknologi yang dapat membantu bidang medis dalam mengklasifikasikan masalah kesehatan adalah...",
				"options": [
					"komputasi paralel",
					"pemrosesan sinyal digital",
					"teknologi 6G",
					"computer vision/graphics",
					"jaringan terdistribusi"
				],
				"answer": "computer vision/graphics"
			},
			{
				"id": 161,
				"question": "Yang merupakan batasan/kesenjangan the gap dalam teknologi di bawah ini, kecuali...",
				"options": [
					"ketidahketahuan pengguna pada teknologi yang sedang tren",
					"ketidahketahuan pengguna pada bagaimana mengevaluasi teknologi",
					"ketidahketahuan peneliti pada apa keinginan pengguna",
					"jembatan untuk menyebrangi kesenjangan antara pengguna dan peneliti"
				],
				"answer": "jembatan untuk menyebrangi kesenjangan antara pengguna dan peneliti"
			},
			{
				"id": 162,
				"question": "Berikut ini cara untuk meningkatkan kualitas hidup dalam transfer teknologi, kecuali...",
				"options": [
					"Computer Aided Design (CAD)",
					"Massive Parallel Computing",
					"Computer Graphic",
					"Proyek TI dari gabungan teknologi dan ahli"
				],
				"answer": "Proyek TI dari gabungan teknologi dan ahli"
			},
			{
				"id": 163,
				"question": "Jenis hiburan digital yang melibatkan bermain video game disebut...",
				"options": [
					"podcasting",
					"streaming",
					"gaming",
					"blogging",
					"flitring"
				],
				"answer": "gaming"
			},
			{
				"id": 164,
				"question": "Layanan hiburan digital yang menyediakan film dan serial TV untuk streaming adalah...",
				"options": ["Instagram", "TikTok", "Canva", "Google Drive", "Netflix"],
				"answer": "Netflix"
			},
			{
				"id": 165,
				"question": "Penyedia layanan HDTV yang menawarkan siaran melalui TV kabel dan satelit di Indonesia adalah...",
				"options": ["MNC Play", "Netflix", "Vidio", "UseeTV", "Youtube"],
				"answer": "MNC Play"
			},
			{
				"id": 166,
				"question": "Berikut ini yang merupakan pengertian movie render farm, yaitu...",
				"options": [
					"kumpulan komputer atau server yang terhubung untuk rendering gambar atau video",
					"studio animasi yang memproduksi film dan acara tv",
					"perangkat keras untuk menyimpan data film digital",
					"software untuk mengedit film secara manual"
				],
				"answer": "kumpulan komputer atau server yang terhubung untuk rendering gambar atau video"
			},
			{
				"id": 167,
				"question": "Video game dapat dimainkan di platform berikut, kecuali...",
				"options": [
					"komputer pribadi (PC)",
					"konsol gaming",
					"peralatan genggam",
					"mesin ketik elektronik",
					"laptop"
				],
				"answer": "mesin ketik elektronik"
			},
			{
				"id": 168,
				"question": "Pusat download untuk peralatan genggam menyediakan layanan berikut, kecuali...",
				"options": [
					"mengunduh aplikasi hiburan digital",
					"rekomendasi kepada pemilik perangkat mencari aplikasi yang sesuai profilnya",
					"mengunduh driver perangkat keras komputer",
					"memberikan akses ke game, musik, atau film"
				],
				"answer": "mengunduh driver perangkat keras komputer"
			},
			{
				"id": 169,
				"question": "(1) Kurangnya dana untuk penelitian dan pengembangan.\n(2) Kurangnya tenaga ahli yang terampil.\n(3) Perbedaan ilmu pengetahuan antar pengajar\n(4) Perbedaan tujuan antara industri dan akademisi.\n(5) Kurangnya minat orang dalam belajar hal baru.\nDari pemyataan tersebut manakah kendala utama dalam transfer teknologi?",
				"options": [
					"(1),(2),(3)",
					"(2),(3),(4)",
					"(1),(2),(5)",
					"(2),(3),(5)",
					"(1),(2),(4)"
				],
				"answer": "(1),(2),(4)"
			},
			{
				"id": 170,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan PLTSa?",
				"options": [
					"Pembangkit Listrik Tenaga Surya air",
					"Pembangkit Listrik Tenaga Sampah",
					"Pembangkit Listrik Tenaga Saluran air",
					"Pembangkit Listrik Tenaga Solar aman",
					"Pembangkit Listrik Tenaga Sungai air"
				],
				"answer": "Pembangkit Listrik Tenaga Sampah"
			},
			{
				"id": 171,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan komersialisasi teknologi?",
				"options": [
					"Proses memindahkan teknologi dari laboratorium ke industri",
					"Proses menjual teknologi ke pasar modem",
					"Proses mengembangkan inovasi terbaru",
					"Proses meneliti suatu teknologi",
					"Proses menerapkan teknologi dalam bersosialisasi"
				],
				"answer": "Proses memindahkan teknologi dari laboratorium ke industri"
			},
			{
				"id": 172,
				"question": "Apa yang dimaksud dengan Intermediate Treatment Facility (ITF)?",
				"options": [
					"Fasilitas pengolahan limbah industri",
					"Fasilitas pengolahan air bersih",
					"Fasilitas pengolahan sampah",
					"Fasilitas pengolahan limbah padat",
					"Fasilitas pengolahan limbah organik"
				],
				"answer": "Fasilitas pengolahan sampah"
			}
		]
	}
]
